長文分析 — 為何德國態度傾向支持中国？

德國總理梅克爾表示繼續和中國「維持合作」具有戰略利益。

事實上，德國的確在中國有巨大利益，從汽車工業到機械工業到化工、製藥等等領域都是。VW 是全世界第一家進入中國的汽車公司，也是目前中國最具品牌優勢的中外合資汽車廠。其他像是 MB、BMW、Audi、Porsche、、等等，也都高度仰賴中國市場。汽車產業如此，其他產業也是。

梅克爾總理任期內，總共訪問中國十二次，光是這點，世界其他各國就遠遠不及。

--------------------

德國和世界其他國家最大的不同是，德國是全世界少數長年維持鉅額貿易順差的國家，近年大概是一年兩千億美金，幾乎等於歐盟整體的對外貿易順差，大約是台灣的五倍，但德國人口只有台灣的三倍多一點。

如果「簡單一點」看全球貿易經濟，大概是這樣；全世界只有兩個半國家真正在賺錢：中國、德國和一些已開發國家，絕大多數國家的「國際貿易」都是在夾縫中求生存。而美國負責印鈔票。

美國可以對抗中國是因為美國掌握美元，而且美國是世界最大進口國，和中國是世界最大出口國的地位恰好處在相對面的位置。所以美國一但對中國發動貿易戰關稅戰，影響會非常巨大。

美國想要「對戰」中國，是因為中國試圖挑戰美國，取代美國的全球領導位置，對美國造成戰略上的威脅。

其他國家一來沒有美國那樣的經濟力量和軍事力量，二來在經濟地位上根本不存在「對抗中國」的可能性。

世界各國要不是像德國那樣，每年靠著中國賺大錢，就是國內工業不發達必須仰賴中國生產的各種產品來維持社會運作，根本不存在主動全面制裁的可能性。

---------------------

其實台灣也是如此，既在出口經濟上仰賴中國工廠的代工能量，也在許多民生工業上上仰賴中國生產的便宜商品。口罩就是一個典型的例子。生產口罩並不困難，但全世界絕大部份產能都在中國。

這樣的狀況，不是一朝一夕形成的，也不是立即可以改變的，也沒有什麼「風行草偃」的理想性國際正義能夠壓倒現實經濟問題。

而且，這一切都還是美國在 1970 年代帶著全世界一起「潦下去」和中國交往，潦了四十幾年搞出來的「積病」。現在美國為了自身利益要反中，世界各國內心又會怎麼想？

「當初你叫我們跟著你去中國，現在你說走就走，啊我們怎麼辦？我們又不能印美鈔！」

當然也不是說全世界都會永遠站在中國那一邊。美中爭霸的情勢下，大部分國家最終都會選擇站在美國那一邊，畢竟勝算比較大，比較理性；從文明價值的角度看也比較「正義」。但是轉向需要時間，轉太快自己會翻車，翻車了可不保證美國會來救命。

------------------

回頭看看歷史，整個 1930 年代，德義日組成的軸心國已經開始在全世界範圍上展開侵略，德國合併奧地利、奪取捷克蘇台德區。日本在中國上海會戰大勝後，趕走南京國民政府，扶持汪精衛傀儡政府，控制了中國工商業較為發達的沿海重要地區，實質上已經將中國「滿州國化」；義大利入侵衣索比亞、阿爾巴尼亞；德蘇在西班牙展開代理戰爭。

凡此種種，歐洲各國都沒有積極反應，直到 1939 德國入侵波蘭，蘇聯還趁機併吞波羅的海國家、入侵芬蘭，甚至配合德國瓜分波蘭。等到 1940 年德國發動閃電戰佔領西歐，也只有英國宣戰。美、蘇還是老神在在，沒有參戰。直到 1941 年中德軍進攻蘇聯，美國也還是沒有參戰，一直拖到 1941 年底，日軍偷襲珍珠港，美國才終於參戰。

在國際政治上，正義從來都只是外交的辭令，戰爭的藉口，從來不是任何國家的戰略利益或政策指導原則。

從現實上看，美、蘇的延遲參戰，讓德國以及英國在戰場上僵持，把英國長期累積的國力消耗殆盡，也把德國軍力的一大部分牽制在西歐境內，也鼓勵了日本大規模進入華中地區和南洋各國，大幅稀釋了軸心國的武裝部署，增加了軍費負擔。同時美蘇都在進行戰爭準備，囤積物資。等到英、法、德、日等殖民帝國在戰後徹底瓦解，美蘇也趁機崛起，成為主導國際社會的超級強權。

美中對抗這件事，在歐洲看來也是如此。歐洲的主要和平威脅蘇聯已經解體，但俄羅斯還在，而且野心不減。美中對抗的主體是美中兩國，爭奪的目標是全球主導權。世界其他各國沒有必要跑的比美國還快，犧牲自己替美國當前鋒打手。最保險而有利於自身的是跟在美國後面，不要脫隊，但也不要衝到前面去代替美國承受砲火。

------------------

「譴責邪惡帝國」是一定要的，但是千萬別搶第一，第一的位置是美國的。這大概就是歐洲各國的想法。

上一次全世界聯合起來圍堵中國，是 1989 天安門事件發生之後。從美國到歐洲，都在等著中國共產黨步上東歐各國共產黨的後塵，在國內民主壓力下迅速垮台。

在那次全球封鎖中，最不配合圍堵，反而趁機大舉投資，提供技術和市場，幫助中國渡過艱難的封鎖期的，是台灣。

而且，僅僅不過四五年前，2016 年以前，台灣還是一個由政府帶頭對中國展現最大善意的國家。不僅長期在中國投入鉅額資金、提供經營人才和生產技術、幫助中國拓展代工業務，還接收大量中國留學生、中國觀光客。同時，步調一致地配合著中國，高喊「統一」「兩岸一家親」「兄弟之邦」。

從歐洲的立場看，台灣到底有什麼資格去譴責現在歐洲各國的觀望態度？在香港問題上，台灣政府除了聲援香港人，有做出什麼實質上的行動嗎？有對中國實施經濟制裁嗎？有減少交流活動嗎？有封鎖或抵制中國產品嗎？有撤回對中國的投資嗎？

------------------
5/31補充
------------

歐洲各國目前的態度，不代表以後的態度。就像 2016 以前台灣的態度，不代表現在的態度，這是觀察國際關係最重要的基本概念。

防中是美國和歐洲正在逐漸演變、整合趨近的共同方向，起因是習近平時期中國開始高調地執行「大國崛起」的民族主義。

中國近來來對外關係的改變是全面性的。比較顯著的是在軍事上試圖將南海囊括納入控制範圍，這起源於中日在釣魚台的爭奪。二十世紀中後期，釣魚台開始成為中日摩擦的熱點，中國試圖取得東海大陸棚的控制權，突破第一島鏈，但在美日的聯手封鎖下無功而返。因此將目標轉向對手更弱小、更分散的南海。

戰略上的「由東轉南」是理性思考後拋棄二十世紀東西戰略對抗思惟，回歸長期地緣政治傳統的理性選擇。歷史上中國從上千年前開始就透過南海進行對外貿易（或者說是由阿拉伯人主導的「被貿易」），在西方大航海時代殖民者到來以前，南海周邊的東南亞國家本來就是中國的羈糜、藩屬和友好交往國，同時有著上千年的進貢傳統。

另一個放棄冷戰對抗思惟，轉向擁抱「千年傳統」的是透過中亞沙漠草原國家的對歐貿易，也就是「陸上絲路」。這也是有著幾千年傳統的貿易路線，也是古代中國在世界舞台上固有的角色。

------------------

說到這裡大多數人應該已經想到，這就是所謂的「一帶一路」。中國從古代歷史借鏡，發展出一帶一路思惟，取代蘇聯所奉行但最後失敗的「東西對抗」模式，觸發點在釣魚台的爭奪。

稍有智慧的人在釣魚台爭奪上，都很容易發出這樣的疑問：「中國要釣魚台做什麼？歷史上中國從來不曾擁有釣魚台，但依然偉大，釣魚台真的是中國再度偉大的必要條件嗎？」

在這樣的思考下很容易就得出結論：釣魚台、島鏈、面向海洋、、這些思惟概念都是日本、美國等太平洋霸權的思考邏輯。歷史上的中國從來不這樣思考，中國在陸地上是東亞區域絕對霸權，在面向海洋的態度上是南向而非東向。放棄南海是滿清這個北方遊牧民族外來政權的決策，而且是一個錯誤的決策，最終導致了十九世紀中開始的被殖民悲劇。

------------------

在這樣的反思下，中國恍然大悟開始重拾從漢朝佔領交趾設郡管理就已經開始的「南海經營」，試圖重回漢、唐、宋、元、明、、等朝代的貿易大國地位。對外貿易與文化交流才是這些朝代強大的原因，清朝的封建鎖國統治是錯誤的。

問題是，中共在推行一帶一路的過程中，抱持的態度、使用的手段等等都非常霸道、低劣，不僅在南海面臨周邊國家的警覺反制，更在全球範圍引起美、歐的注意和提防。

中國並沒有想要挑戰美國的軍事霸權地位，至少目前沒有。但中國的的確確正在試圖接收歐洲前幾個世紀在東南亞的殖民霸權，甚至試圖挑戰美國的全球經濟霸權。發現了這一點，才是歐洲和美國的對中態度從合作轉為「戰略競爭」的原因。

------------------

長期來看，除非中國放棄「再度偉大」的妄想，或者轉向接受普世價值用歐美能接受的態度和制度來競逐，否則歐洲跟隨美國踏上「對抗中國」的戰略位置，只是遲早的事。目前歐洲對中國的懷柔，只是暫時的，只是不想重演狼狽的敦克爾克大撤退的緩兵之計而已。

只要中國態度不變，歐美會繼續進行「撤離中國」的部屬，等到準備完成，時機成熟，才會是全面對抗的開始。

當然，只要中國接受普世價值，尊重香港承諾，放棄偷竊科技等不正當手段，對內轉為開放，不再將新疆集中營化，不再打壓西藏的宗教自由，不再將台灣視為「不可分割的領土」和對抗美國太平洋政策的籌碼。只要中國願意做出改變，誠心地加入世界體系並接受普世價值，對抗並不一定會繼續發生。

但這有可能嗎？我認為在習近平以及中國共產黨的領導下是毫無可能的。

高質文

我覺得唔使咁長篇大論
德國唔妥美帝
敵人嘅敵人=朋友

德國有網站都講
大陸10大抄襲冒牌貨品，
大部分都係德國野，
D工具clone出黎既

我只係覺得德國冇可能真心真意同支那玩，等美帝打中國打到國力剩六成左右，德國應該會join跟著收割韭菜

支持

中國歐盟商會主席：中國宣傳部門成功將中國變成歐洲人需要面對嘅問題

簡單啲講
習大大你唔好落台呀
你走咗個火就撥唔起